香港歷史 論暴政粵譯 第四課 爲世界的面貌負責

第四課 爲世界的面貌負責

今日嘅象徵可能就係聽日嘅事實。注意身邊嘅納粹卐字同各種仇恨標誌。唔好別開目光，唔好習以爲常。伸出手抹去呢啲標誌，爲其他人樹立如此作爲嘅榜樣吧。

生活係政治，唔係因爲世界在意你嘅感受，而係因爲呢個世界對你嘅所作所至爲有反應。我們喺生活度做嘅每個微不足道嘅選擇都係一種投票，或多或少決定左我哋未來可唔可以繼續舉行自由公平嘅選舉。

喺日常生活嘅政治入面，我哋嘅話語、我哋嘅姿態或者選擇保持沉默都會有佢嘅影響二十世紀某啲極端（以及冇咁極端）嘅事例，可以話被我哋知點解呢個咁重要。

喺史達林統治下嘅蘇聯宣傳海報上面，富農被描繪成豬嘅樣—呢個就係去人性化嘅象徵，喺農村嘅情境入面意味住無情嘅屠宰。

時值1930年初，蘇維埃政權試圖掌控農村，榨取資本以達成快速工業化。擁有被其他人更多土地同牲畜嘅農民，就會成爲失去第一個喪失所有嘅人。如果你嘅鄰居比人畫成豬，你就可以佔有佢嘅土地，但係佔領左人地嘅土地之後，喺呢個象徵邏輯底下你都會成爲下一個受害者。

煽動窮人去鬥倒有錢人之後，蘇維埃就可以奪取所有人嘅土地建立公社。集體化政策完成後多數蘇聯農民陷入饑荒。喺1930年嘅至1933年間，蘇聯轄下烏克蘭、哈薩克、俄羅斯境內數百萬民衆因此毫無尊嚴咁慘死。喺饑荒結束前，蘇聯人民噬人肉啖人肉以求生存。

1933年，蘇聯饑荒問題正達高峰之際，德國納粹上台掌權。喺勝利嘅凱歌入面，納粹試圖動員杯葛猶太商店。一開始呢項嘗試並唔係好成功，但係喺店家牆面或者窗上面嘅「猶太」同「亞利安」符碼，反而實際影響左德國嘅家戶經濟。

被漆上「猶太」標誌嘅鋪頭冇未來可言，只會淪爲罪犯貪慾嘅目標。財產一旦被以族裔去做標記，妒忌就會轉移左倫理嘅標準。若商店可以係「猶太」嘅，咁嘅話其他形態嘅公司同財產可唔可以都係咁去區分呢？希望猶太人消失嘅心願或者喺一開始會受到壓抑，但係後尾就伴隨住貪慾而發酵、勃發。

喺「猶太」嘅鋪頭畫上印記嘅德國人，因爲咁都變成左消滅猶太人過程嘅一分子，果啲作壁上觀嘅人都唔例外。接受呢啲標誌自然而然成爲都市景觀嘅一部分事實上已經係喺度對後來嘅血腥嘅結果做出嘅一種妥協。

或者會有一日，有人會比你有宣示去表現忠誠嘅機會。當嗰日嚟臨，唔該你確定你身上嘅標誌將會包容你嘅手足，而唔係驅逐你嘅鄰人。

即使係細細個嘅一粒徽章嘅歷史都唔簡單。喺1933年德國大選同公投期間，大家帶左寫住「同意」字樣嘅胸章，表示同意德國轉爲一黨獨大專制。又喺1938年嘅奧地利，好多之前冇加入納粹嘅國民開始佩戴納粹卐字嘅胸針。

某啲睇落象徵榮耀嘅標記，其實可能驅除異己嘅濫觴。1930至1940年代嘅歐洲，當某啲人自願戴左卐字別針，另一班人就被迫戴住猶太嘅黃星星。

喺共產主義嘅晚近歷史入面，當人民唔再相信偉大革命嘅時候，爲我哋提供左關於符號象徵嘅最後一堂。就算當人心低迷只求保全嘅時候，公衆符碼仍然可以支持暴政統治。

1964年共產黨贏左捷克斯洛伐克大選，跟住喺1948年發動政變都唔係完全掌控國家，好多捷克斯洛伐克公民欣喜若狂。

30年後，異議分子思想家瓦茨拉夫.哈維爾(Vaclav Havel)喺1978年寫嘅名著《無權力者的權力》(Power of Powerless)入面，就解釋左一個壓迫人民嘅暴政，點去喺佢嘅理念同目標都有極少人相信嘅狀態下繼續存在。

哈維爾講左一個菜販嘅小故事：有一日，某個菜販喺鋪頭嘅窗邊擺埋一個標語，寫住「全世界的工人，聯合起來！」

呢個菜販並唔係真心相信《共產黨宣言》(Communist Manifesto)入面嘅呢句口號。佢喺窗邊擺住標語，佢只係想過自己嘅日子，唔受當局打擾。當其他人開始學佢，一個接一個喺窗邊豎起標語，成個公共場合就佈滿左向政府輸誠嘅標記，反抗就變成想像唔到嘅野。

哈維爾跟住就指出：我們知道菜販擺出標語的意義，與標語內容本身毫無意義。但即使如此，正因爲這個符碼是如此爲衆人熟知，這整件事真正的意義是十分清楚而容易明瞭的：菜販以當局唯一能接受的方式宣示其忠誠：亦即，透過接受事先規範的格式、接受將表象當作真實，並接受既有的遊戲規則，使得這場遊戲得而繼續，而這也正是它一開始得以出現的原因。

如果冇任何的參與呢場遊戲，哈維爾問：會點呢？

當你依附喺呢個政權，當你以爲自己接受呢個遊戲，你就會成爲呢個暴政嘅一份子。香港人，請記住，暴政已經出現，你我唔通仲要陪佢玩呢個冇本點意義嘅遊戲咩？何不獨立之?其實呢句野應該一早要講嘅，但係香港人諗到未？未嘅話，我話你聽：從今日起，大概唔洗再同我奢望有一個會「回答五大訴求」嘅政府，是時候，唔被呢個「拒絕回答五大要求」嘅政府繼續存在，香港只有獨立一條路。國安法已到，只要你我所言唔啱佢心水，你就有罪，只要你同我唔反抗，咁你同我就唔會再有機會反抗，香港除左獨立，別無他選。

香港人請不要遺忘抗爭，無論如何你我都要堅持到光復香港的那一天，哪怕有一天，我要爲守護香港而犧牲，我也寧死不當支那賤種。

香港史官在此聲明只記香港國之歷史，不作暴政喉舌，我只會是你們這羣手足的喉舌。
#暴政04
香港歷史

推

見到咁有心做粵譯 幫推

執政意志 為歷史負責

暴政 On Tyranny 第一課之切莫盲從權威

暴政粵譯 第二課 捍衛制度

香港人入 暴政粵譯 ch03.小心一黨專政

拿幫我推左先 為我負責

Push

加油

退

push.

為香港負責

香港獨立
唯一出路

再推一推

好撚高質

推好重要